\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
% \usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\setlength\parindent{0pt}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr, lastpage}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textbf{24-NSIBB}}
\fancyfoot[R]{Page : \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\baselineskip}{1.3\baselineskip}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,linenos
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}
\fontsize{13}{15.5}\selectfont
\setlength{\parskip}{8pt}
\begin{center}

    \vspace{2cm}

    {\huge BACCALAURÉAT GÉNÉRAL}

    \vspace{1cm}
    {\Large ÉPREUVE D’ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ}

    \vspace{1cm}
    {\Large \textbf{BAC BLANC janvier 2024}}

    \vspace{2cm}


    {\huge \textbf{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}}

    \vspace{2cm}

    {\large Durée de l’épreuve : \textbf{3 heures 30}}

    \vspace{2cm}

    \textit{L’usage de la calculatrice n’est pas autorisé.}

    \vspace{3cm}

    Dès que ce sujet vous est remis, assurez-vous qu’il est complet.

    Ce sujet comporte \pageref{LastPage} pages numérotées
    de 1/\pageref{LastPage} à \pageref{LastPage}/\pageref{LastPage}.

    \vspace{2cm}

    {\Large \textbf{Le candidat traite les 4 exercices proposés.}}



\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 1 (5 points)}
\end{center}
\textit{Cet exercice porte sur les bases de données relationnelles et le langage SQL.}

L’énoncé de cet exercice utilise les mots-clés du langage SQL suivants :
\texttt{SELECT, FROM, WHERE, JOIN...ON, UPDATE...SET, INSERT INTO...VALUES...,
    COUNT, ORDER BY}.

La clause \texttt{ORDER BY} suivie d'un attribut permet de trier les résultats par ordre
croissant de l'attribut.

\texttt{SELECT COUNT(*)} renvoie le nombre de lignes d'une requête.

Un zoo souhaite pouvoir suivre ses animaux et ses enclos. Tous les représentants
d’une espèce sont réunis dans un même enclos. Plusieurs espèces, si elles peuvent
cohabiter ensemble, pourront partager le même enclos.

Il crée une base de données utilisant le langage SQL avec une relation (ou table)
\texttt{animal} qui recense chaque animal du zoo. Vous trouverez un extrait de cette
relation ci-dessous (les unités des attributs \texttt{age}, \texttt{taille} et \texttt{poids}
sont respectivement ans, m et kg) :
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{table_animal.png}
\end{center}
\vspace{-0.4cm}
Il crée la relation \texttt{enclos} dont vous trouverez un extrait ci-dessous (l’unité de
l’attribut surface est m²) :
\vspace{-0.4cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{table_enclos.png}
\end{center}
\vspace{-0.4cm}
Il crée également la relation \texttt{espece} dont vous trouverez un extrait ci-dessous :
\vspace{-0.4cm}
\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{table_espece.png}
\end{center}

\newpage
\begin{enumerate}
    \item Cette question porte sur la lecture et l’écriture de requêtes SQL simples.
          \begin{enumerate}
              \item Écrire le résultat de la requête ci-dessous.
                    \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
SELECT age, taille, poids FROM animal WHERE nom = 'Moris';
        \end{minted}
              \item Écrire une requête qui permet d’obtenir le nom et l’âge de tous les
                    animaux de l’espèce bonobo, triés du plus jeune au plus vieux.\\
          \end{enumerate}

    \item Cette question porte sur le schéma relationnel.
          \begin{enumerate}
              \item Citer, en justifiant, la clé primaire et la clé étrangère de la relation espece.
              \item Donner le modèle relationnel de la base de données du zoo. On soulignera les
                    clés primaires et on fera précéder les clés étrangères d’un \#.\\
          \end{enumerate}

    \item Cette question porte sur les modifications d’une table.

          L’espèce ornithorynque a été entrée dans la base comme étant de la
          classe des oiseaux alors qu’il s’agit d’un mammifère.

          \begin{enumerate}
              \item Écrire une requête qui corrige cette erreur dans la table espece.
                    Le couple de lamas du zoo vient de donner naissance au petit lama
                    nommé "Serge" qui mesure 80 cm et pèse 30 kg.

              \item Écrire une requête qui permet d’enregistrer ce nouveau venu au zoo
                    dans la base de données, sachant que les clés primaires de 1 à 178
                    sont déjà utilisées.\\
          \end{enumerate}

    \item Cette question porte sur la jointure entre deux tables.

          \begin{enumerate}
              \item Recopier sur votre feuille la requête SQL et compléter les ... afin de
                    recenser le nom et l’espèce de tous les animaux carnivores vivant en
                    vivarium dans le zoo.

                    \begin{minted}[bgcolor=grisClair,]{SQL}
SELECT ...
FROM animal
JOIN espece ON ...
JOIN enclos ON ...
WHERE enclos.struct = 'vivarium' and ...;
\end{minted}

                    On souhaite connaître le nombre d’animaux dans le zoo qui font partie
                    de la classe des oiseaux.

              \item Écrire la requête qui permet de compter le nombre d’oiseaux dans tout
                    le zoo.\\
          \end{enumerate}
\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 2 (6 points)}
\end{center}
\textit{Cet exercice porte sur les structures de Files.}

\begin{minipage}[c]{12cm}
    \textit{
        \textbf{Simon} est un jeu de société électronique de forme circulaire comportant quatre
        grosses touches de couleurs différentes : rouge, vert, bleu et jaune.}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}[c]{3cm}
    \includegraphics[width=3cm]{Simon_game.jpg}
\end{minipage}
\textit{
    Le jeu joue une séquence de couleurs que le joueur doit
    mémoriser et répéter ensuite. S’il réussit, une couleur parmi les 4
    est ajoutée à la fin de la séquence. La nouvelle séquence est jouée depuis le
    début et le jeu continue. Dès que le joueur se trompe, la séquence est vidée
    et réinitialisée avec une couleur et une nouvelle partie commence.}

\textit{Exemple de séquence jouée : rouge → bleu → rouge → jaune → bleu }

Dans cet exercice nous essaierons de reproduire ce jeu.

Les quatre couleurs sont stockées dans un tuple nommé \texttt{couleurs} :

\texttt{couleurs = ("bleu", "rouge", "jaune", "vert")}

Pour stocker la séquence à afficher nous utiliserons une structure de file que l’on
nommera \texttt{sequence} tout au long de l’exercice.

La file est une structure linéaire de type FIFO (First In First Out). Nous utiliserons
durant cet exercice les fonctions suivantes :

\begin{tabular}{|ll|} \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{Structure de données abstraite : File}                                         \\ \hline
    \texttt{creer\_file\_vide()} & : renvoie une file vide                                              \\
    \texttt{est\_vide(f)}        & : renvoie \texttt{True} si \texttt{f} est vide, \texttt{False} sinon \\
    \texttt{enfiler(f, element)} & : ajoute \texttt{element} en queue de \texttt{f}                     \\
    \texttt{defiler(f)}          & : retire l'élément en tête de \texttt{f} et le renvoie               \\
    \texttt{taille(f)}           & : renvoie le nombre d'éléments de \texttt{f}                         \\ \hline
\end{tabular}


En fin de chaque séquence, le Simon tire au hasard une couleur parmi les 4 proposées.
On utilisera la fonction \texttt{randint(a,b)} de la bibliothèque \texttt{random} qui permet
d’obtenir un nombre entier compris entre \texttt{a} inclus et \texttt{b} inclus pour le tirage aléatoire.

Exemple : \texttt{randint(1,5)} peut renvoyer 1, 2, 3, 4 ou 5.

\begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter, sur votre copie, les ... des lignes 3 et 4 de la fonction
          \texttt{ajout(f)} qui permet de tirer au hasard une couleur et de l’ajouter à une
          séquence. La fonction \texttt{ajout} prend en paramètre la séquence \texttt{f} ;
          elle renvoie la séquence  \texttt{f} modifiée (qui intègre la couleur ajoutée au
          format chaîne de caractères).

          \pyfile{1}{5}{ex2q1.py}

          En cas d’erreur du joueur durant sa réponse, la partie reprend au début ; il faut donc
          vider la file \texttt{sequence} pour recommencer à zéro en appelant \texttt{vider(sequence)} qui
          permet de rendre la file \texttt{sequence} vide sans la renvoyer.

    \item Écrire la fonction \texttt{vider} qui prend en paramètre une séquence \texttt{f} et la vide
          sans la renvoyer.
\end{enumerate}

Le Simon doit afficher successivement les différentes couleurs de la séquence.
Ce rôle est confié à la fonction \texttt{affich\_seq(sequence)}, qui prend en paramètre
la file de couleurs \texttt{sequence}, définie par l’algorithme suivant :
\begin{itemize}
    \item on ajoute une nouvelle couleur à \texttt{sequence} ;
    \item on affiche les couleurs de la séquence, une par une, avec une pause
          de 0,5 s entre chaque affichage.
\end{itemize}

Une fonction \texttt{affichage(couleur)} (dont la rédaction n’est pas demandée dans
cet exercice) permettra l’affichage de la couleur souhaitée avec couleur de type
chaîne de caractères correspondant à une des 4 couleurs.\\

La temporisation de 0,5 s sera effectuée avec la commande \texttt{time.sleep(0.5)}.
Après l’exécution de la fonction \texttt{affich\_seq}, la file \texttt{sequence} ne devra
pas être vidée de ses éléments.
\begin{enumerate}[resume]
    \item Recopier et compléter, sur la copie, les ... des lignes 5 à 10 de la fonction
          \texttt{affich\_seq(sequence)} ci-dessous :\\

          \pyfile{1}{10}{ex2q3.py}

          \vspace{1cm}

    \item \textit{Cette question est indépendante des précédentes : bien qu’elle fasse appel aux
              fonctions construites précédemment, elle peut être résolue même si le candidat n’a
              pas réussi toutes les questions précédentes.}

          Nous allons ici créer une fonction \texttt{tour\_de\_jeu(sequence)} qui gère le déroulement
          d’un tour quelconque de jeu côté joueur. La fonction \texttt{tour\_de\_jeu} prend en
          paramètre la file de couleurs \texttt{sequence}, qui contient un certain nombre de couleurs.

          \begin{itemize}
              \item Le jeu électronique Simon commence par ajouter une couleur à la séquence et
                    affiche l’intégralité de la séquence.
              \item Le joueur doit reproduire la séquence dans le même ordre. Il choisit une couleur
                    via la fonction \texttt{saisie\_joueur()}.
              \item On vérifie si cette couleur est conforme à celle de la séquence.
              \item S’il s’agit de la bonne couleur, on poursuit sinon on vide \texttt{sequence}.
              \item Si le joueur arrive au bout de la séquence, il valide le tour de jeu et le jeu se
                    poursuit avec un nouveau tour de jeu, sinon le joueur a perdu et le jeu s’arrête.
          \end{itemize}

          La fonction \texttt{tour\_de\_jeu} s’arrête donc si le joueur a trouvé toutes les bonnes
          couleurs de \texttt{sequence} dans l’ordre, ou bien dès que le joueur se trompe.

          Après l’exécution de la fonction \texttt{tour\_de\_jeu}, la file sequence ne devra pas être
          vidée de ses éléments en cas de victoire.
          \begin{enumerate}
              \item Afin d’obtenir la fonction \texttt{tour\_de\_jeu(sequence)} correspondant au comportement
                    décrit ci-dessus, recopier le script ci-dessous et :
                    \begin{itemize}
                        \item Compléter les ...
                        \item Choisir parmi les propositions d'instructions suivantes lesquelles
                              correspondent aux ZONES A, B, C, D, E et F figurant dans le script et les y
                              remplacer (il ne faut donc en choisir que six parmi les douze) :
                    \end{itemize}

                    \begin{minted}{python}
defiler(sequence)
enfiler(sequence,c_joueur)
enfiler(stock,c_seq)
enfiler(sequence, defiler(stock))
enfiler(stock, defiler(sequence))
affich_seq(sequence)
while not est_vide(sequence):
while not est_vide(stock):
if not est_vide(sequence):
if not est_vide(stock):
vider(sequence)
vider(stock)
\end{minted}

                    \pyfile{1}{12}{ex2q4.py}

              \item Proposer une modification pour que la fonction se répète si le joueur trouve
                    toutes les couleurs de la séquence (dans ce cas, une nouvelle couleur est ajoutée)
                    ou s’il se trompe (dans ce cas, la séquence est vidée et se voit ajouter une
                    nouvelle couleur). On pourra ajouter des instructions qui ne sont pas proposées
                    dans la question (a) .
          \end{enumerate}


\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 3 (5 points)}
\end{center}

\textit{Cet exercice porte sur l’algorithmique et la programmation.}

Un palindrome est un mot qui se lit de la même manière de la gauche vers la droite
que de la droite vers la gauche (exemple : « kayak » est un palindrome).

On propose ci-dessous une fonction pour tester si un mot est un palindrome.

On précise que, pour une chaîne de caractères \texttt{chaine} :

\begin{itemize}
    \item l’instruction \texttt{len(chaine)} renvoie sa longueur ;
    \item l’instruction \texttt{chaine[-1]} renvoie son dernier caractère ;
    \item l’instruction \texttt{chaine[1:-1]} renvoie la chaîne privée de son premier caractère
          et de son dernier caractère.
\end{itemize}

\pyfile{1}{8}{ex3.py}

\begin{enumerate}
    \item On saisit, dans la console, l’instruction suivante :

          \texttt{tester\_palindrome("kayak")}

          Combien de fois est appelée la fonction \texttt{tester\_palindrome} lors de
          l’exécution de cette instruction ? On veillera à compter l’appel initial.
    \item \begin{enumerate}
              \item Justifier que la fonction \texttt{tester\_palindrome} est récursive.
              \item Expliquer pourquoi l’appel à la fonction \texttt{tester\_palindrome} se
                    terminera quelle que soit la chaîne de caractères sur laquelle elle
                    s’applique.
          \end{enumerate}
    \item La saisie, dans la console, de l’instruction \texttt{tester\_palindrome(53235)}
          génère une erreur.
          \begin{enumerate}
              \item Parmi les quatre propositions suivantes, indiquer le type d’erreur affiché :
                    \begin{itemize}
                        \item \texttt{ZeroDivisionError}
                        \item \texttt{ValueError}
                        \item \texttt{TypeError}
                        \item \texttt{IndexError}
                    \end{itemize}
              \item Proposer sur la copie une ou plusieurs instructions qu’on pourrait écrire
                    entre la ligne 1 et la ligne 2 du code de la fonction \texttt{tester\_palindrome}
                    et permettant d’afficher clairement cette erreur à l’utilisateur.
          \end{enumerate}
    \item Écrire le code d’une fonction itérative (non récursive) \texttt{est\_palindrome} qui
          prend en paramètre une chaîne de caractères et renvoie un booléen égal à \texttt{True} si la chaîne
          de caractères est un palindrome, \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}


\begin{center}
    \section*{EXERCICE 4 (4 points)}
\end{center}

\textit{Cet exercice traite du thème architecture matérielle, et plus particulièrement
    des processus et leur ordonnancement.}

\begin{enumerate}
    \item Avec la commande \texttt{ps -aef} on obtient l’aﬃchage suivant :

          \includegraphics[width=16cm]{ps-aef.png}

          On rappelle que :
          \begin{itemize}
              \item PID = Identiﬁant d’un processus (Process Identiﬁcation)
              \item PPID = Identiﬁant du processus parent d’un processus (Parent Process
                    Identiﬁcation)
          \end{itemize}
          \begin{enumerate}
              \item Donner sous forme d’un arbre de PID la hiérarchie des processus liés
                    à firefox.
              \item Indiquer la commande qui a lancé le premier processus de firefox.
              \item La commande \texttt{kill} permet de supprimer un processus à l’aide de
                    son PID (par exemple kill 8600). Indiquer la commande qui permettra de
                    supprimer tous les processus liés à firefox et uniquement cela.
          \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
              \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les termes appropriés
                    concernant l’ordonnancement des processus.
          \end{enumerate}
          \begin{center}
              \includegraphics[width=10cm]{etats_processus.png}
          \end{center}

          On donne dans le tableau ci-dessous quatre processus qui doivent être exécutés
          par un processeur. Chaque processus a un instant d’arrivé et une durée, donnés
          en nombre de cycles du processeur.

          \begin{center}
              \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
                  Processus         & P1 & P2 & P3 & P4 \\ \hline
                  Instant d’arrivée & 0  & 2  & 3  & 7  \\ \hline
                  Durée             & 8  & 6  & 2  & 2  \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{center}

          Les processus sont placés dans une file d’attente en fonction de leur instant
          d’arrivée.

          On se propose d’ordonnancer ces quatre processus avec la méthode suivante :
          \begin{itemize}
              \item Parmi les processus présents en liste d’attente, l’ordonnanceur choisit
                    celui dont la durée restante est la plus courte ;
              \item Le processeur exécute un cycle de ce processus puis l’ordonnanceur désigne
                    de nouveau le processus dont la durée restante est la plus courte ;
              \item En cas d’égalité de temps restant entre plusieurs processus, celui choisi
                    sera celui dont l’instant d’arrivée est le plus ancien ;
              \item Tout ceci jusqu’à épuisement des processus en liste d’attente.
          \end{itemize}

          On donne en exemple ci-dessous, l’ordonnancement des quatre processus de l’exemple
          précédent suivant l’algorithme ci-dessus.

          \includegraphics[width=17cm]{ordo1_NB.png}

          On déﬁnit le temps d’exécution d’un processus comme la diﬀérence entre son instant
          de terminaison et son instant d’arrivée.
          \begin{enumerate}[resume]
              \item Calculer la moyenne des temps d’exécution des quatre processus.\\
          \end{enumerate}
          On se propose de modiﬁer l’ordonnancement des processus. L’algorithme reste identique à celui
          présenté précédemment mais au lieu d’exécuter un seul cycle, le processeur exécutera à chaque
          fois deux cycles du processus choisi. En cas d’égalité de temps restant, l’ordonnanceur départagera
          toujours en fonction de l’instant d’arrivée.

          \begin{enumerate}[resume]
              \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous donnant le nouvel ordonnancement des quatre
                    processus.
          \end{enumerate}

          \includegraphics[width=17cm]{ordo2.png}

          \begin{enumerate}[resume]
              \item Calculer la nouvelle moyenne des temps d’exécution des quatre processus et indiquer si cet
                    ordonnancement est plus performant que le précédent.
          \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}